**四平站**位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[四平市](../Page/四平市.md "wikilink")[鐵西區](../Page/鐵西區_\(四平市\).md "wikilink")，英雄大路，建于1900年（清光绪二十六年）8月，于1902年启用，隶属于[中国铁路沈阳局集团有限公司管辖](../Page/中国铁路沈阳局集团有限公司.md "wikilink")，[一等站](../Page/一等站_\(中鐵\).md "wikilink")，二级七场混合式编组站
客货运站。站台型式为3台10线（此定义为旧定义，按新定义为5台10线）经过铁路有[京哈铁路](../Page/京哈铁路.md "wikilink")、[四梅铁路及](../Page/四梅铁路.md "wikilink")[平齐铁路](../Page/平齐铁路.md "wikilink")，是四梅铁路、平齐铁路的起点车站。是全国18大编组车站之一，沈阳铁路局较大编组站之一，也是中国东北重要的铁路枢纽之一。

## 作业能力

京哈、平齐、四梅铁路交汇点车站，平齐、四梅铁路起点车站，是全国18大编组车站之一，上下行自动化驼峰，站线79条，重载组合基地和大型战略粮食装车点，车站接发列车日均330列，编解列车日均80多列，日均办理辆数2005年就突破了15000辆，日均输送旅客2.5万人。有途经四平站到达北京、天津、长春、沈阳、哈尔滨、秦皇岛、广州、长沙、武汉、郑州、石家庄、上海、杭州、合肥、南昌、大连、包头、烟台、青岛、佳木斯、锦州、牡丹江、海口、西安、重庆、贵阳、昆明、乌鲁木齐等地的旅客列车均在四平站停靠。

自2012年12月1日起，由于哈大高铁开通，原有沈阳北站始发至哈尔滨站、长春站、吉林站；长春站始发至北京站、沈阳北站；哈尔滨站始发至北京站、天津站、沈阳北站、山海关站；吉林站始发至沈阳北站、北京等站的“和谐号”动车组改由四平东站停靠到发。

## 历史

四平站始建于1900年8月，1902年建成启用\[1\]，新站房在2004年落成，位于吉林省南端与辽宁省的交界处。1898年（清光绪二十四年）沙俄修建东清铁路南满洲支线时，从长春向南每隔30公里设置一站地，经范家屯、公主陵（岭）、郭家店到今四平为第五站，故俗称四平为“五站”。1903年（清光绪二十九年）7月，南满支线全线通车，沙俄将“五站”定名为“四平街站”。
四平站经历了沙俄、日伪、国民党统治和解放战争的炮火洗礼，在文化大革命的武斗事件中整个站舍被付之一炬，历经四次站舍改建，迄今可谓沧桑百年了。

## 现在

四平站位居京哈通道的要冲，于长大、平齐、四梅线交汇点，站中心线位于京哈线自北京起点887.89公里处，是进关车流“分水岭”，在东北路网中具有举足轻重的地位。建国后，车站先后进行了大小不同规模9次设备改造。建成上下行自动化驼峰，站线增至79条，建成重载组合基地和大型战略粮食装车点，货物运输能力、接发列车能力、编解能力、调车能力大幅度提升。四平站原为沈阳铁路局长春铁路分局直属的客货一等站，现为隶属于沈阳铁路局直属的客货一等站。四平站是全国铁路十八大编组站之一。京哈铁路、平齐铁路与四梅铁路在四平站交汇。在技术作业上为二级七场混合式编组站；在业务性质上为客货运站；按工作量为一等站，是沈阳铁路局较大编组站之一，四平站是中国东北重要的铁路枢纽之一。

## 参见

  - [四平东站](../Page/四平东站.md "wikilink")

## 参考资料

<references />

[S](../Category/四平市铁路车站.md "wikilink")
[Category:京哈铁路车站](../Category/京哈铁路车站.md "wikilink")
[Category:四平市铁西区](../Category/四平市铁西区.md "wikilink")
[Category:1902年啟用的鐵路車站](../Category/1902年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:中国铁路沈阳局集团一等站](../Category/中国铁路沈阳局集团一等站.md "wikilink")

1.  [四平地名众家说](http://www.jlsq.gov.cn/gjdm/sms/2005/0711/754.htm)